# 系统启动

## 开机自检

bios 检测硬件

## 引导目录

bios自检完成后 会从设备（硬盘）加载引导程序到内存

## 内核加载

根据引导程序的设置加载内核  内核会对硬件进行检测  加载硬件驱动
1. MBR地址是固定的，MBR种有引导程序，如果是单系统，启动引导直接再MBR分区中 如果是多系统，启动引导在其他分区中，有引导程序中记录，启动的时候会提供选择
2. 加载系统的启动引导程序后，会把内核加载到内存中（分区未挂载，内核存在哪，内存驱动也没有，内存也不能用） ，解压并自检，找到initramfs虚拟文件系统，建立仿真根目录，加载驱动，包括硬盘驱动，加载硬盘驱动后 ，就可以挂在真正的系统根目录。
3. 挂在真实根目录后，就可以调用/sbin/init 这个时候内存也可以使用了。

## init进程启动

启动系统的第一个进程 /sbin/init

## 配置初始化

1. init 首先调用 /etc/init/rcS.conf 配置文件
2. 调用 /etc/rc.d/rc.sysinit 配置文件 进行初始化 配置初始环境
3. 通过/etc/init/rcS.conf 配置文件 调用 /etc/inittab配置文件 设置 系统运行级别
4. 调用 /etc/init/rc.conf配置文件
5. 通过 rc.conf 配置文件 调用 /etc/rc.d/rc 脚本 传入运行级别参数
6. rc 脚本 根据运行级别 运行相应的目录下的脚本 /etc/rc[0-6].d
7. /etc/rc[0-6].d/目录种的脚本会按照优先级一次启动和关闭
8. 最后执行 /etc/rc.d/rc.loacl中的程序

### rcS.conf

1. rcS.conf 这个脚本先查看是否需要进入紧急模式 /proc/cmdline
2. 然后调用 /etc/rc.d/rc.sysinit 这个脚本
1. sysinit这个脚本会激活交换分区  交叉磁盘 加载硬件模块 以及其他一些需要优先执行的任务
2. 然后回到 rcS.conf 这个文件
3. 然后是 读取 /etc/inittab 设置运行级别
4. 然后调用telinit 并将运行级别作为参数传递进去
5. init接受运行级别 runlevel 参数后  会执行 /etc/init/rc.conf
6. rc.conf 就会启动 /etc/rc.d/rc 脚本  闯入运行级别参数
7. rc 脚本 根据运行级别 运行相应的目录下的文件

### rc.sysinit

1. 激活交换分区 交叉磁盘 加载硬件模块 启动任务
        1. 设置主机名
        2. 挂载网络 /network
        3. 挂载/proc
        4. 挂载 mount
        5. 挂载 usb
        6. 加载 /etc/init.d/functions 下面的函数
        7. 设置selinux
        8. 输出 启动欢迎信息和提示信息
        9. 加载用户定义的模块
        10. 挂载终端设备文件

### telinit  init

1. 这个是init的一个软连接
2. init启动后还可以接受参数 更改运行级别
3. init 启动子进程后 会不断的检测系统进程情况 如某个系统进程被终止 电源失效 或者telinit发出改变运行级别的信号
当init接受到这些信号之后 自动重新扫描 /etc/inittab 文件
4. init 会随时等待系统发出信号以便重启服务 这个机制有点类似nginx的master进程

### 和启动相关的文件和文件夹

- /etc/init/

        - rcS.conf 文件 读取inittab 指定运行级别
        - rc.conf 文件  用于启动运行级别
        - tty.conf 文件

- /etc/rc.d/

        - rc0.d 文件夹  S开头表示系统启动时执行   K开头表示系统停止时执行
        - rc1.d 文件夹
        - rc2.d 文件夹
        - rc3.d 文件夹
        - rc4.d 文件夹
        - rc5.d 文件夹
        - rc6.d 文件夹  以上是系统需要的服务
        - init.d 文件夹 用户安装的服务 可以通过service 命令控制
        - rc 文件 用于启动相应运行级别的服务
        - rc.sysinit    用于初始化系统
        - rc.local 文件 用户自定义的开机自启程序

- /etc/init.d/ -

这个文件夹是 /etc/rc.d/init.d/ 这个文件夹的软连接

- /etc/inittab

这个文件配置系统运行级别

### 本地命令行登录

1. 系统启动后 会 启动 getty 进程
2. getty 进程会打开终端设备文件作为他的终端 tty，把文件描述符0，1，2都指向这个终端设备文件  并在 终端 输出提示信息
3. 用户输入用户名 getty的任务就完成了  生成login 进程 并将用户名传给login进程

        execle("/bin/login","login","-p",username,NULL,envp)

4. login 进程启动后 会提示用户输入密码 输入密码期间会关闭终端的回显
5. 如果密码不正确  login进程终止  init重新生成getty进程
6. 如果密码正确  login 进程会设置环境变量 设置当前工作目录 然后启动shell进程

        execl("/bin/bash","-bash",NULL)

7. shell 进程会连接到 终端
8. shell 将标准输入和输出 打印到终端
9. 因为exec创建进程 进程id不变 都是同一个进程 所以getty login bash 的终端没变 文件描述符0,1,2仍然指向原来的控制终端

- 补充

1. 每个进程启动后都会打开 标准输入 标准输出 标准错误 3个文件 这3个文件可以指向同一个文件
2. linux有6个终端，可以切换终端


### sshd登录流程

1. 系统启动完成后会启动sshd进程 开放22端口 然后就可以等待连接了
2. 当客户端链接sshd 22端口时 服务器会生成子进程与客户端交互
        1. 首先会经过 tcp 3次握手
        2. 密钥协商 建立会话密钥 这个会话密钥是对称密钥 用来对网络通信内容进行加密  包括后面的用户认 证和命令交互的内容都是用这个密钥加密传输的
        3. 服务器向客户端发送公钥
        4. 客户端用公钥加密密码 发到服务器
        5. 服务器解密 验证密码是否正确
3. 验证通过后  子进程会初始化环境变量 启动shell进程

#### 补充

- 密钥协商 同https协议  ssh登录一般用的是DH算法协商 https算法用的RSA比较多一点

- RSA

1. tcp建立连接后
2. 服务器向客户端发送CA证书
3. 客户端验证改证书的可靠性
4. 客户端获取公钥
5. 客户端生成随机密钥k  加密传给服务器k'
6. 服务器用私钥解密k'得到随机密钥k
7. 协商完成 随机密钥k就作为通信加密对称密钥

- DH 基于离散对数

1. TCP连接建立
2. 服务器生成服务器公私钥 并发给客户端
        1. 服务器生成服务器私钥s
        2. 通过协商号的算法计算公钥SP
        3. 把算法的参数 模数p 基数g 和服务器计算出的公钥SP 一起签名

                SP = g^s mod p

        4. 服务器把签名 参数 和 服务端公钥一起发送给客户端
3. 客户端生成客户端公私钥  并发给服务器
        1. 客户端验证签名是否有效
        2. 客户端生成客户端私钥c
        3. 客户端通过协商好的算法 和 传过来的参数 p和g 计算公钥 CP

                CP = g^c mod p

        4. 客户端把公钥发送给服务器
4. 客户端可以通过私钥c和服务器公钥SP  计算会话密钥 k

        k = SP^c mod p


5. 服务器可以通过私钥s和客户端公钥CP  计算会话密钥 k

        k = CP^s mod p

6. 客户端和服务器生成公钥的算法要一致

- ECDH  基于椭圆曲线算法的DH协商算法

1. 流程通DH 只不过算法不同

- PSK

这个算法是在客户端和服务器内设对称密钥 用id来区分
密钥协商是双方选择共同的都有的对称密钥就可以

- SRP

### 拓展

ctrl+c backspace
这个字符按键 在经过驱动处理，内核的read/write等系统调用后 会经过 line discipline解释 将这些命令转换为signal信号传递给相应的进程 并不会传递给相应的终端

### linux 进程

- 僵尸进程

子进程退出，父进程活着，但父进程没有对子进程的退出进行相应的处理，子进程变成僵尸进程。

- 孤儿进程

父进程退出，子进程活着，这个时候，子进程会被过继给init进程，由init进程负责子进程退出的处理。

除了init之外，所有的进程都有父进程，进程的生命由父进程控制，在子进程推出后，会清理创建进程相应的数据 结构。

僵尸进程可以通过，杀死父进程的方式来结束
僵尸进程会影响系统的性能
